## Am Brandenburger Tor

<div class="_19xx">
    <span class="year">1915</span>
    <hr class="hr" />
</div>

### SZENE 4
____
Hilde und Wilhelm in inniger Umarmung mitten auf dem Paradeplatz vor dem Brandenburger Tor.
Um sie herum geschäftiges Treiben, Wagen, Menschen mit Plakaten, Fahnen, Knüppeln, viel Aufregung, Geschrei.

Adolf tritt von hinten an Wilhelm heran und klopft ihm auf die Schulter.
Der löst nach kurzer Zeit die Umarmung und wendet sich ihm zu.

Wilhelm: „Adolf! Was gibt es?“

Adolf: „Es geht los.“

Wilhelm nickte.
Er küsste Hilde auf die Wange und sie schauen sich noch einmal in die Augen.
Dann folgt er Adolf durch die dichter werdende Menschenmenge in Richtung eines kleinen Rednerpodestes.
Adolf springt hinauf, nimmt das riesige Megaphon, was dort auf einem Tisch liegt und fängt an damit laut „Heja, heja, heja“ zu rufen.

Die Menschenmenge wendet sich langsam zu ihm hin und stimmt in das „Heja“ ein.
Mit der Zeit wenden sich alle zum Rednerpodest hin.
„F R E I H E I T“ brüllt Adolf so laut er kann.
„F R E I H E I T“ brüllt die Menge zurück.
„F R I E D E N“, wieder ein mächtiges Echo.
Es schallt von allen Seiten des Platzes zurück.
„S O Z I A L I S M U S“.
Alle Fäuste gehen hoch.
Der ganze Platz ist ein brüllendes Meer aus wogenden Schildern, Fahnen und Fäusten.
Wilhelm nimmt das Megaphon.

„Genossen!“
Die Menge brüllt weiter.
„Genossen! Heute ist der Tag ...“ Ein Mann stürzt auf die Bühne, atemlos, fasst Wilhelm an der Schulter, beugt sich keuchend nach vorne: „Die, die Deutschnationalen ... dort ...“
Er zeigt die lange Promenade entlang in Richtung Alexanderplatz.
„Sie kommen!“ Wilhelm versucht in der Ferne etwas zu erkennen.
Er erschrickt, nimmt das Megaphon und brüllt „SPARTAKISTEN! SPARTAKISTEN! Die Deutschnationalen kommen.
Holt eure Knüppel raus.
Sie kommen nicht in Frieden.“
Mit einer großen Geste zeigt er in die Richtung, wo etwa einen halben Kilometer entfernt eine Menschenmenge zu erkennen ist.
„Wir sind in ihren Augen Feinde!
Aber sie sind das in unseren Augen nicht.
Aber wir müssen sie stoppen.
Mit aller unserer Kraft.
Sie wollen uns vernichten.
Das soll ihnen nicht gelingen.
VOLLE KRAFT ...“

„VORAUS“ antwortet die Menge.
Knüppel erscheinen, Fahnen werden zusammengerollt, die Menge setzt sich in Bewegung.
Wilhelm dreht sich zu einigen Männern hin, die um das Podest herum stehen, um es zu beschützen: „Geht ihr auch! Ich komme hier zurecht.“

Männer verlassen das Podest.
Wilhelm schaut ihnen eine Weile nach.
Seine Augen werden nach links gezogen, Richtung Reichstag.
Immer noch das geschäftige Treiben.
Zwei Männer mit tief sitzenden Hüten ziehen einen Leiterwagen mit etwas augenscheinlich Schwerem durch die Menge, in Richtung Podest.
Es ist mit einem großen Tuch abdeckt.
Wilhelm versucht zu den Wagen genauer zu erkennen.
Er ist noch etwa 50 Meter entfernt.
Plötzlich lassen beide Männer den Leiterwagen los und rennen in Richtung Reichstag weg.

Wilhelm erstarrt.
Er fasst mit einem Arm in Richtung des Leiterwagens, will schreien.
Aber bekommt nur ein halb-lautes „NEIN“ heraus.
Dann wirft er sich instinktiv auf den Boden und hält seine Hände über den Kopf.
____
